\chapter{はじめに} \label{chap:hajimeni}
形態素解析と構文解析は計算機によるテキスト解析の基盤である。
形態素解析ではテキストを意味をもつ最小限の単位(形態素)に分割する。
構文解析ではテキストを句に分割し、句の統語関係を推定する。
句は複数の形態素がまとまって一つの意味をなした単位である。
例えば、文\ref{station}を形態素、句の単位で分割した結果をそれぞれ\ref{keitaiso}、\ref{ku}に示す。
また文\ref{station}に対して構文解析を行った結果を図\ref{tarou}に示す。

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=140mm]{tarou}
\caption{文\ref{station}の構文解析結果}
\label{tarou}
\end{center}
\end{figure}

\ex. 太郎は駅に行って電車に乗った。 \label{station}
\noindent

\ex. 太郎/は/駅/に/行って/電車/に/乗った。 \label{keitaiso}
\noindent

\ex. 太郎は/駅に/行って/電車に/乗った。 \label{ku}
\noindent

大規模コーパスの利用や機械学習手法の進展によりこれらの解析精度は実用レベルに達しており、
多くのツールが開発され広く用いられている
\cite{mecab}\cite{kytea}\cite{河原2007a}。

しかし、テキストマイニングや情報分析など、事象や行為の内容や関係性を扱う
言語処理アプリケーションにとって、\ref{keitaiso}や\ref{ku}のような
形態素や句という言語情報単位は粒度が小さすぎる。

\ex. 太郎は駅に行って/電車に乗った。 \label{event}
\noindent

文\ref{station}を事象単位で考えると\ref{event}のような分割が適切である。
このような区切りを得るためには、まずテキストを形態素解析器や構文解析器を用いて
形態素や句のレベルで解析した後、各解析結果を解釈し目的に合った粒度に再構成する必要がある。
アプリケーション構築の際には、この処理を各々で開発する必要があり、
手間がかかるという問題があった。
例えば構文解析器KNP\cite{河原2007a}は図\ref{knp}のような出力形式であり、
小さい粒度に対する情報が多いためこれを適切に解釈し再構成するのは
言語学やKNPに関する知識が必要となり容易ではない。

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=140mm]{knp.pdf}
\caption{述語項構造解析器KNPの出力例}
\label{knp}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=140mm]{ame}
\caption{
「雨が降ったので昨日の祇園祭は中止になったそうだ。」
という文のイベントグラフ。
黒枠はイベント、赤枠は文を表し、矢印はイベント間関係を表す。
}
\label{ame}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure*}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{kuruma}
\caption{
「車を横断歩道に駐車すると、歩行者事故の原因になりかねません。
また、緊急車両が道を通れないこともあるでしょう。」
という2文からなるテキストのイベントグラフ。
文内だけでなく、文をまたいだイベント間にもエッジが張られている。
}
\label{kuruma}
\end{center}
\end{figure*}

本研究ではこれらの問題を解決することを目指し、{\bf イベント}という名の新たな
言語情報の基本単位を導入する。
イベントは述語項構造を基本単位としている。
述語項構造とは述語とそれに対する項からなる構造である。
イベントは述語項構造に対して述語と項に関する多様な情報を付与したもので、
事象や行為などを表現できるものとなっている。
さらにテキストを、イベントを表すノードとイベント間の文法的・意味的関係を表すエッジからなる
グラフへと変換する枠組みを提案する。
本稿ではこのグラフを{\bf イベントグラフ}と呼ぶ。
この枠組みの導入により、アプリケーション
構築の際は形態素や句のレベルからではなく、
事象や行為のレベルからテキストを処理することが可能となる。

\ex. \uwave{雨}が\uline{降っ}たので\uwave{昨日の祇園祭}は
\uwave{中止}に\uline{なっ}たそうだ。\label{nlp}
\noindent

図\ref{ame}は文\ref{nlp}をイベントグラフに変換したものである。
この文には「降る」と「なる」の2つの述語があり、
それぞれがイベントを構成する。
黒線で囲まれた四角が一つのイベント、赤線で囲まれた四角が1文を表す。
エッジは、イベント間の関係を表している。

このようなテキストのイベントグラフへの変換は、
複数文からなるテキストに対しても同様に行うことができる(図\ref{kuruma})。
これにより事象や行為のレベルからテキストを処理することが容易になる。

本稿では、まず\ref{chap:kanren}章で本研究と関連する研究について述べた後、
\ref{chap:eventgraph}章でイベントグラフの定義・構成について述べ、
\ref{chap:jissou}章でイベントグラフの実装と可視化について述べる。
\ref{chap:application}章でイベントグラフを用いたアプリケーションについて述べ、
\ref{chap:owarini}章でまとめと今後の課題について述べる。


